\documentclass[czech,BP]{thesiskiv}

% Definujte údaje pro vstupní strany
%
% Jméno a příjmení; kvůli textu prohlášení určete, 
% zda jde o mužské, nebo ženské jméno.
\author{Přemysl Oráč}
\declarationmale

\usepackage[nottoc,notlot,notlof]{tocbibind}

% Umožňuje vkládání obrázků
\usepackage[pdftex]{graphicx}

\usepackage{gensymb}
\usepackage{mathtools}

% Odkazy v PDF jsou aktivní; navíc se automaticky vkládá
% balíček 'url', který umožňuje např. dělení slov
% uvnitř URL
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,
  unicode=true,
  linkcolor=black,
  citecolor=black,
  urlcolor=black,
  bookmarksopen=true}

% Při používání citačního stylu csplainnatkiv
% (odvozen z csplainnat, http://repo.or.cz/w/csplainnat.git)
% lze snadno modifikovat vzhled citací v textu
\usepackage[numbers,sort&compress]{natbib}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% VLASTNÍ TEXT PRÁCE
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
%
\tableofcontents

\chapter{Indexace}

	Indexace je obecný pojem, pojmenovávající proces zpracování dat, který urychluje vyhledávání ve množině textových dokumentů. Můžeme si snadno představit případ, kdy bychom chtěli ve velké kolekci textových dokumentů najít pouze ty, ve kterých se vyskytuje vybrané slovo. Jedním ze způsobů, jak tuto informaci získat, je projít všechny dokumenty jeden po druhém a u každého zjišťovat, zda se v něm hledané slovo vyskytuje. Takto se dá velmi jednoduchým způsobem dojít k výsledku, ovšem problém nastává při použití v opravdu velkých kolekcích, jelikož doba prohledávání všech dokumentů se lineárně navyšuje s počtem souborů v kolekci\cite{Manning}. S výkonem moderních počítačů a ve skromných kolekcích se ovšem stále jedná o efektivní proces vyhledávání informací (\textit{information retrieval} - informatický obor). 
	
	Řešením, jak se vyhnout zdlouhavému procesu postupného prohledávání pro každý dotaz, dokumenty před vytvořením dotazu předzpracovat, neboli zaindexovat.
	
\section{Postup indexace}

	Indexační algoritmus prochází zpracovávaný dokument, rozpoznává jednotlivá slova a každému z nich se snaží přiřadit odpovídající hodnotu, jak velkou mírou vypovídají o daném dokumentu.
	Každý dokument obsahuje různá slova, některá velmi dobře vypovídají o obsahu dokumentu, a v dalších dokumentech se například tolikrát vyskytovat nebudou. Ovšem obsahuje i taková slova, která nám o tématu, kterým se dokument zabývá, mnoho nepoví. Tato běžná slova se obvykle vyskytují ve velkém množství dokumentů v kolekci. Indexační algoritmus prochází zpracovávaný dokument, rozpoznává jednotlivá slova, nebo slovní spojení, a každému z nich se snaží přiřadit hodnotu podle toho, jakou mírou toto slovo vypovídá o obsahu dokumentu\cite{Manning}. 

\subsection{Tokenizace}

	Rozpoznává jednotlivá slova, nebo slovní spojení v dokumentu. Rozdělení textu na tokeny v našem jazyce je pro počítač jednoduchou záležitostí, problémy nastávají při použití např. zkratek, kdy stroj musí rozpoznat, zda se jedná o tečku oddělující věty, nebo zda jde právě o zkratku\cite{Schwarz}.
	
\subsection{Odstranění nevýznamových slov}

	Nevýznamová slova, někdy také tzv. stop slova, jako například spojky, předložky nebo citoslovce jsou pro zapisování do indexu zbytečná, jelikož nic neříkají o významu textu, a tak je třeba je v textu odhalit a odstranit z indexace. Stop slova se detekují porovnáváním se slovníky nevýznamových slov. Slovníky stop slov se u každého světového jazyku liší.
	
\subsection{Normalizace}

	V této fázi indexace je text rozsekán na jednotlivé termy, mezi kterými nejsou žádná stop slova. 
	
	Ještě předtím, než se tato slova zapíšou do indexu, je třeba je ještě upravit, normalizovat. Chceme totiž, aby algoritmus našel ke slovu v dotazu \textit{hudba} shodu se slovy \textit{hudby}, \textit{Hudbu}, \textit{hudbe} ale i například se slovem \textit{hudební}. Normalizace se dělí na následující kroky.
	
	\textbf{Převedení na malá písmena} - Nejdříve se tokeny převedou na malá písmena. Když se takto převedou slova i v dotazu, tak algoritmus spolehlivě najde shodu i se slovy, která začínají větu, nebo například mezi \textit{Czech} a \textit{czech}. Problémem při tomto převádění je to, že hodně nejenom českých jmen nebo názvů společností vycházejí z obyčejných slov, tudíž se najde shoda mezi panem \textit{Černým} a \textit{černým} dnem\cite{Manning}.
	
	\textbf{Stematizace} - Tato technika se snaží ve slovech nalézt jejich kořen. To umožňuje detekovat shodu slova v základním tvaru v dotazu a stejného slova ovšem v množném čísle, nebo třeba ve tvaru přídavného jména. Systém by bez použití stemmingu takovoutu shodu nenašel. Hledá kořen slov odstraněním přípon a předpon. Příkladem je extrakce slova \textit{connect} ze slov \textit{connected}, \textit{connecting}, a \textit{connection}. Stematizace má také druhotný efekt, jímž je redukce velikosti indexu, jelikož se indexují pouze tyto kořeny. Stematizace v některých případech zaostává, jelikož například v češtině dochází v různých tvarech slova ke změně v kořeni\cite{Baeza}.
	
	\textbf{Lematizace} - Podobná operace jako stematizace, akorát nehledá kořen, ale lemmu, čili základní tvar slova. Dosahuje toho díky morfologické analýze. Ta se neprovádí nad jednotlivými slovy, ale nad celými větami, nebo nad většími částmi textu, aby se dal přesně určit význam daného termu\cite{mastersthesis}. Lemmatizátor musí mít k dispozici slovník, ve kterém může vyhledat danou základní formu slova. Pár příkladů aplikací stematizace a lematizace v anglickém jazyce je ukázáno v tabulce \ref{tabulkaStematizace}.
	
\begin{table}[]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c}
\textbf{Původní tvar slova} & \textbf{Stematizace} & \textbf{Lematizace} \\ \hline
regulated                   & regul                & regulate            \\
activations                 & act/activ            & activation          \\
actor                       & act				   & actor
\end{tabular}
\caption{Porovnání stematizace a lematizace}
\label{tabulkaStematizace}
\end{table}

	I když stematizace v některých případech nenalezne přesný základní tvar slova, nebo spojí do společného významu termy, které spolu obsahově nesouvisí, tak její implementace je snazší, algoritmus je rychlejší a efektivita nebývá o tolik nižší než v případu lematizace\cite{BioLemmatizer}.
	
\subsection{Invertovaný seznam}

	Vytvoření invertovaného seznamu (\textit{inverted index}) je cílem celé indexace. Jeho sestavení je základní myšlenkou kompletního procesu. Jeho struktura umožňuje efektivní full-textové vyhledávání. V invertovaném seznamu se ukládají unikátní termy a ke každému z nich seznam ID dokumentů, ve kterých se vyskytují. Je často používaný indexačními nástroji.
	
	
\chapter{Reprezentace textových dokumentů}

	Nyní máme ohodnocené termy, víme, který něco vypovídá o významu dokumentu, ovšem nyní je třeba převést dokumenty do nějakého tvaru, abychom je mohli mezi sebou, například z hlediska podobnosti, porovnávat.
	
\section{Bag of words}
	Bag of words je jednoduchá reprezentace textových dokumentů, ve které je dokument uchováván jen jako neuspořádaná sekvence termů vyskytujících se v něm. Pozice slov se nezohledňují, pořadí termů v dokumentu je ignorováno\cite{mastersthesis}. V tomto modelu je dokument s textem \textit{Jan je vyšší než Petr} totožný s dokumentem \textit{Petr je vyšší než Jan}\cite{Mining}. Ovšem je patrné, že dokumenty, které obsahují stejná slova, mají podobný obsah, čehož využívají algoritmy pro hledání podobných dokumentů, hlavně tf-idf zmíněné výše. Bag of words model slouží velmi často jako základ pro další typy reprezentace textových dokumentů.
	
\section{Booleovský model}

	Booleovský model vytváří pro kolekci dokumentů matici výskytů, do které ukládá pro všechna slova, zda se v jednotlivých dokumentech nacházejí, či nikoliv. Používá pouze hodnoty booleovské algebry, 1 pro termy, které daný dokument obsahují, a 0 pro opačnou hodnotu. Uživatel poté může při vytváření dotazů používat různě komplikované booleovské výrazy. Ovšem ze struktury tohoto modelu vychází několik nedostatků. Jelikož vyhledávání v tomto modelu je založeno jen na binárních rozhodovacích kritériích, tak dokumenty rozděluje jen jako dotazu odpovídající nebo neodpovídající. Model nepodporuje ohodnocování termů, tudíž ani seřazování výsledků vyhledávání podle relevantnosti\cite{Baeza}. Dále pro běžného, neznalého uživatele může být práce s booleovskými operátory těžká, tudíž i sestavení dotazu pomocí boolevské sémantiky náročné. Navíc při práci s velkými kolekcemi nabývá matice výskytů obrovských rozměrů a je řídká. I přes všechny tyto nedostatky je booleovský model stále velmi často používaný. Některé systémy pracující s velkým množstvím dokumentů při vyhodnocování dotazu nejdříve projdou celou matici výskytů v booleovském modelu, naleznou relevantní dokumenty a teprve až poté tyto dokumenty ohodnotí. Základ tohoto přístupu rozšiřuje populární vektorový model.
	
	Na příkladu je ukázán postup vyhodnocování dotazů pomocí booleovské logiky. Tabulka číslo \ref{boolVyrazy} zastupuje matici výskytů booleovského modelu, kde řádky jsou jednotlivé termy v modelu a sloupce reprezentují dokumenty. Uživatel, který bude chtít najít auto bez poruchy s benzínovým nebo dieselovým motorem, zadá dotaz ve tvaru:
	
	\begin{center}
		auto $\wedge$ ((motor $\wedge$ $\neg$porucha) $\wedge$ (benzín $\vee$ diesel)).
	\end{center}
	
	Booleovský model najde výskyty jednotlivých termů a převede dotaz na následující tvar:
	
	\begin{center}
		010110 $\wedge$ ((111111 $\wedge$ 100110) $\wedge$ (001100 $\vee$ 110010))
	\end{center}
	
	a vyhodnotí jej, čímž dostane výsledek
	\begin{center}	
	 000110, 
	\end{center}	 
	 jenž znamená, že model vrátí jako relevantní dokumenty číslo 4 a 5.
	  
\begin{table}[]
\centering
\caption{Ukázková matice výskytů}
\begin{tabular}{l|llllll}
 & d1 & d2 & d3 & d4 & d5 & d6 \\ \hline
auto    & 0  & 1  & 0  & 1  & 1  & 0  \\
porucha & 0  & 1  & 1  & 0  & 0  & 1  \\
motor   & 1  & 1  & 1  & 1  & 1  & 1  \\
dodávka & 1  & 0  & 1  & 0  & 0  & 1  \\
benzín  & 0  & 0  & 1  & 1  & 0  & 0  \\
diesel  & 1  & 1  & 0  & 0  & 1  & 0 
\end{tabular}
\label{boolVyrazy}
\end{table}
	
\section{Vektorový model}	
	
	Ve \textit{vektorovém modelu}(vector space model) je dokument reprezentován jako vektor ve vícerozměrném prostoru\cite{Kratky}. Tento pojem byl poprvé definován v \citep{Salton}. Model je založen na přístupu bag-of-words. Jestliže \textit{m} je počet různých termů ve všech dokumentech v kolekci, tak vektor, reprezentující dokument, bude mít právě \textit{m} dimenzí. Na dané souřadnici bude mít hodnotu 0, jestliže se daný term v dokumentu vyskytuje, nebo jinou kladnou hodnotu, kterou určí váhovací algoritmus, jestliže dokument toto slovo neobsahuje. Všechny dokumenty v kolekci jsou modelovány do vektoru ve stejném prostoru, ve kterém termy tvoří osy, tudíž mají stejou dimenzi a lze mezi nimi provádět operace lineární algebry jako například počítat vzájemnou vzdálenost, nebo velikost vektorů. Tento model umožňuje seřazování výsledků vyhledávání podle relevantnosti, což odpovídá moderním nárokům na vyhledávací systémy.
	
	Tyto vektory bývají modelovány do term-document matice, která má rozměry MxN, kde M je počet dokumentů v kolekci a N je množství různých termů v kolekci. Řádky matice odpovídají termům a sloupce dokumentům. Na libovolné souřadnici lze pak zjistit, jakou váhou je ohodnocen term v dokumentu\cite{Manning}.
	
	Jednou z výhod vektorového modelu je možnost pracovat s dotazy jako s vektory daného prostoru. Jelikož dotaz bereme jako bag-of-words, můžeme na něj hledět jako na krátký dokument, a ohodnotit jej stejně jako ostatní dokumenty v prostoru. Tento přístup poté dovoluje mezi dotazem a dokumenty vypočítávat míry podobnosti, kterým se věnuje kapitola 3.
	
	Vektorový model se nijak nezaobírá sémantikou termů, nijak nezohledňuje synonyma a neumí detekovat vícevýznamová slova.
	
	 Na vektorovém modelu je založených několik metod pro reprezentaci dokumentů, kterým se budu věnovat dále.
	
\section{Latent Semantic Analysis}

	Term-dokument matice nabývá při praktickém použití velkých rozměrů a často je řídká, obsahuje velké množství nul. Lineární algebra poskytuje operace, jenž dokáží snížit dimenzi této matice.

	Použití latent semantic analysis, nebo také latent semantic indexing nám umožňuje v textech najít pro počítač skryté vazby mezi termy jako například synonyma nebo různé významy stejných slov. Slovo latentní znamená skryté a sémantika je nauka o významu slov. LSA předpokládá, že významově podobná slova se budou vyskytovat ve stejné části textu. LSA rozšiřuje vektorový model použitím SVD(\textit{Singular value decomposition - singulární rozklad}). SVD je maticová metoda z lineární algebry, která přerovnává a hodnotí dimenze ve vektorovém prostoru\cite{Hastings}. Při velkém počtu dokumentů nastává problém, že vektorový model má obrovské množství dimenzí a je nutno využít nějakou z metod lineární algebry, která počet dimenzí dokáže snížit. Právě SVD dokáže zredukovat počet dimenzí při zachování prostorové podobnosti termů\cite{Kratky}.
	
	Nevýhodou LSA je, že když se přidává naráz více dokumentů, tak se musí LSA reprezentace přepočítat pro celou term-document matici.
	
	SVD rozdělí matici vektorů na následující tři matice:
	
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.9]{svd.png}
\caption{Singulární rozklad matice A}
\label{SVD}
\end{figure}

kdy \textit{m} je počet různých termů, \textit{n} je počet dokumentů, \textit{U} je ortogonální matice, kde sloupce definují levé singulární vektory matice \textit{A}, \textit{V} je také ortogonální matice a její sloupce definují pravé singulární vektory matice \textit{A}. Matice \textit{$\Sigma$} je diagonální maticí obsahující singulární čísla sestupně uspořádané na diagonále\cite{Kratky}. SVD ještě můžeme zadat počet dimenzí, na který chceme vstupní matici zredukovat. Tento parametr \textit{k} definuje počet shluků podobných si dokumentů, který se pomocí SVD vytvoří. Nyní můžeme získat redukovanou matici dokumentů i termů.

	Redukovanou matici termů dostaneme ze vztahu:
\begin{eqnarray} 
	\label{dk} D_{k} = V_{k}{\Sigma}_{k}
\end{eqnarray}	

	Redukovanou matici dokumentů získáme ze vztahu:
\begin{eqnarray} 
	\label{tk} T_{k} = U_{k}{\Sigma}_{k}
\end{eqnarray}	

Tuto samou aproximaci provedeme i na dotaz, což nám umožní porovnávat mezi sebou vektory dotazu i dokumentů.

\section{Latent Dirichlet Allocation}
	
	Latent Dirichlet Allocation(dále LDA) je generativní pravděpodobnostní model množiny textových dokumentů. Jeho základní myšlenkou je, že dokument je reprezentovaný směsicí témat a termy jsou k těmto tématům přiřazovány\cite{LDA}.
	
	LDA se využívá mezi více obory, kromě zpracování přirozeného jazyka se také používá například v počítačovém vidění, kdy na obrázku dokáže rozpoznat objekty\cite{SLDA}.
	
	Uvedu příklad pro lepší představu, jakým způsbem LDA zpracovává dokument. Předpokládáme, že LDA má daná dvě témata \textbf{JÍDLO} a \textbf{PITÍ}. Slova rohlík, knedlík, koláč budou s velkou pravděpodovností přiděleny tématu \textbf{JÍDLO}, za to voda, limonáda a pivo budou s velkou pravděpodobností přiděleny pod téma \textbf{PITÍ}. Termy, jako například slovo počasí, které přímo nenáleží ani jednomu tématu, budou stát někde mezi oběma tématy nebo budou náležet zvláštnímu tématu\cite{wiki:LDA}.
	
	A jak model přiřazuje termy k tématům? Uvažujme, že máme množinu dokumentů a zvolili jsme \textit{K} témat, do kterých chceme dokumenty rozřadit. Jako první krok provedeme náhodné přiřazení všech slov v dokumentech k vybraným tématům. A nyní bude model přeřazovat termy a témata podle následujícího klíče. Zkoumá každé slovo \textit{w} v dokumentu \textit{d} a pro všechna témata \textit{z} vypočte pravděpodobnost, že slovo \textit{w} patří právě k tomuto tématu \textit{z} podle následující rovnice:
	
\begin{eqnarray} 
	\label{LDA} P(z|w,d) = \frac{f_{wz}}{f_z} \cdot f_{wdz}
\end{eqnarray}
	
	 kde \textit{$f_{wz}$} je frekvence zkoumaného slova \textit{w} v tématu \textit{z}, \textit{$f_z$} je celkový počet slov v tématu \textit{z} a \textit{$f_{wdz}$} počet slov z dokumentu \textit{d}, které náleží tématu \textit{z}. Po vypočtení pravděpodobností přidělení aktuálního slova ke všem tématům, přiřadíme tento term k tématu s nejvyšší vypočtenou pravděpodobností. Po mnohonásobném opakování tohoto kroku bude v modelu docházet k méně a méně změnám a dostáváme výstup algoritmu a tím je rozdělení pro každý dokument, jakými tématy se zabývá. Tuto hodnotu získáme sečtením podílů všech slov přiřazených k tématům uvnitř daného dokumentu. Tím získáme vektor reprezentující daný dokument o dimenzi rovnající se počtu témat a na souřadnicích bude mít sečtené pravděpodobnosti všech slov, patřící danému tématu???????\cite{LDAeasy}.
	 
	 Grafické znázornění LDA je ukázáno na obrázku \ref{LDA}.
	 
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=1.0]{lda.png}
\caption{Znázornění Latent Dirichlet Allocation}
\label{LDA}
\end{figure}

	\textit{M} je počet dokumentů, \textit{N} je počet slov v dokumentu, \textit{w} je dané slovo, \textit{z} je téma přidělené \textit{n}-tému slovu v \textit{m}-tém dokumentu \textit{$\theta$} je rozělení témat v dokumentu \textit{m} a \textit{$\alpha$} a \textit{$\beta$} jsou parametry Dirichletovova apriorního rozdělení. \textit{$\alpha$} je pro rozdělení témat v dokumentu a \textit{$\beta$} pro rozdělení slov v tématu\cite{wiki:LDA}.
	
\chapter{Váhování termů}

	Díky vektorové reprezentaci dokumentů můžeme nadále pracovat s jejich jednotlivými termy. Některá slova v textu nenesou o celkovém významu dokumentu příliš velkou informaci, ovšem dají se najít takové termy, které vypovídají o obsahu textu větší mírou. Zároveň stejný term ve dvou dokumentech zabývajícími se naprosto odlišnými tématy může v každém z nich hrát naprosto jinou roli v rámci daného kontextu. Například slovo \textit{programování} by mělo mít přiřazenou velikou váhu v dokumentu zabývajícím se historií a vývojem \textit{programování} a menší váhu v pracovní nabídce, kde je \textit{programování} uvedeno jako jeden z požadavků na uchazeče. Ohodnovací algoritmy se snaží ohodnotit všechny termy v dokumentu podle jejich důležitosti.
	
	Právě díky ováhovaným termům pak počítač rozpozná, jaký dokument je relevantnější dotazu, který obsahuje slovo vyskytující se ve více textech. 
	
\section{Binární váha}

	Nejjednodušším způsobem je pouze ohodnocení, zda dokument daný term obsahuje, nebo neobsahuje. Tuto váhu používá booleovský model a přiřazuje 1, když se slovo v textu jednou, nebo víckrát vyskytuje, a 0 v opačném případě.
	
	Tato technika ovšem nijak neumožňuje seřazování výsledků podle relevantnosti.
	
\section{Frekvence termu}

	Frekvence termu (\textit{term frequency - tf})se opírá o myšlenku, že slova, která se v textu vyskytují častěji, jsou nejvíce významné. Ovšem toto tvrzení není pravdivé. Nejčastěji vyskytovaná slova jsou stop slova, která už dříve vyřadil filtr a další frekventovaná slova, která se často vyskytují ve všech dokumentech, nám toho moc o významu neprozradí. Obvykle největšími nosiči významu bývají slova, která se v dokumentu objevují jen párkrát\cite{Mining}. 
	
	Složka \textit{tf} vyjadřuje frekvenci výskytu termu v dokumentu. Používá se v různých interpretacích
	
\begin{itemize}
\item První způsob nijak míru nezpracovává, term dostane hodnotu frekvence výskytu slova \textit{t} v dokumentu \textit{d}
\item Jelikož nastává případ, že delší dokumenty jsou nadhodnocovány, jelikož termy se v nich přirozeně vyskytují častěji. První normalizací, která se snaží toto eliminovat je vydělení frekvence termu počtem všech slov v dokumentu.
\begin{eqnarray} 
	\label{TF} tf_{ik} = \frac{f_{ik}}{\sum\limits_{j=1}^t f_{ij}}
\end{eqnarray}
kde \textit{$f_{ik}$} je počet výskytů termu \textit{k} v dokumentu  \textit{$D_{i}$}, a jmenovatel zlomku značí počet všech slov v textu. Ovšem tento princip normalizuje délku jen do určité míry\cite{SearchEngines}.
\item Dalším druhem normalizace je dělení největším výskytem.
\begin{eqnarray} 
	\label{TF-max} tf_{ik} = \frac{f_{ik}}{max_{j} f_{jk}}
\end{eqnarray}
Tato rovnice ukazuje dělení frekvence termu největším počtem výskytů jakéhokoliv slova v dokumentu. Díky tomu nejfrekventovanější slovo v dokumentu \textit{j} získá frekvenci 1 a ostatní termy budou mít podíly na intervalu (0,1)\citep{Mining}.
\end{itemize}

\section{Inverzní frekvence dokumentu}
	
	Inverzní frekvence dokumentu (\textit{inverse document frequency - idf}) zkoumá výskyt termu v celé kolekci prohledávaných dokumentů. Idea této míry je taková, že slovo, které se objevuje často ve všech dokumentech, nebude mít pro význam zásadní roli. Definujme \textit{$df_{t}$} jako document frequency, neboli jednotku vyjadřující počet dokumentů obsahujících term \textit{t}. Při \textit{N} počtu dokumentů v kolekci získáváme rovnici pro výpočet inverzníí frekvence dokumentů \cite{Manning}.
	
	Nejčastěji se používá v následujícím tvaru.
\begin{eqnarray} 
	\label{idf} idf_{t} = \log\frac{N}{df_{t}}
\end{eqnarray}
	
\section{tf-idf}

	Kombinací dvou předchozích mír, frekvence termu a inverzní frekvence termu, vzniká velmi populární \textit{tf-idf}. 
	
\begin{eqnarray} 
	\label{tf-idf} tf\textnormal{-}idf_{td} = tf_{td}\times{idf_t} = \frac{f_{td}}{\sum\limits_{j=1}^t f_{jd}} \log\frac{N}{df_{t}}.
\end{eqnarray}	

	\textit{Tf-idf} bude nabývat velkých hodnot pro termy, které se vyskytují často, ovšem v malém počtu dokumentů. Menší hodnoty bude dosahovat u těch, které se vyskytují v dokumentu několikrát, nebo ve více dokumentech. A nejmenší váhu přiřadí algoritmus těm slovům, které se vyskytují téměř ve všech dokumentech\cite{Manning}.
	
	Pro ilustraci demonstruji postup \textit{tf-idf} ohodnocování na příkladu. Mějme 3 ukázkové dokumenty s krátkými předpověďmi počasí.
	
\begin{center}
	1. dokument - \textit{Dopoledne oblačno, odpoledne déšť.} \\
	2. dokument - \textit{Dopoledne oblačno, odpoledne slunce.} \\
	3. dokument - \textit{Dopoledne slunce, odpoledne slunce.}
\end{center}

V první tabulce číslo \ref{tfTabulka} je demonstrováno ohodnocení pomocí frekvence termu normalizované délkou dokumentu. 
	
	V tabulce číslo \ref{idfTabulka} je ukázán přiřazení inverzní frekvence dokumentu. Pro slova \textit{dopoledne} a \textit{odpoledne} je tato váha nulová, jelikož se vyskytují ve všech textech a tudíž logaritmus jedné se rovná nule.
	
	V poslední tabulce číslo \ref{tf-idfTabulka} je ukázána výsledná \textit{tf-idf} váha všech termů v jednotlivých dokumentech.

\begin{table}[]
\centering
\begin{tabular}{c|l|l|l|l|l}
\textbf{Dokumenty} & dopolende & odpoledne & déšť & oblačno & slunce \\ \hline
  1  & 0.25  & 0.25 & 0.25 & 0.25 & 0  \\
  2  & 0.25  & 0.25 & 0 & 0.25 & 0.25 \\
  3  & 0.25  & 0.25 & 0 & 0 & 0.5     
\end{tabular}
\caption{Ukázka frekvence termu}
\label{tfTabulka}
\end{table}

\begin{table}[]
\centering
\begin{tabular}{c|l|l|l|l|l}
& dopolende & odpoledne & déšť & oblačno & slunce \\ \hline
  \textit{idf}  & 0  & 0 & 1.0986 & 0.4055 & 0.4055      
\end{tabular}
\caption{Ukázka inverzní frekvence dokumentu}
\label{idfTabulka}
\end{table}

\begin{table}[]
\centering
\begin{tabular}{c|l|l|l|l|l}
\textbf{Dokumenty} & dopolende & odpoledne & déšť & oblačno & slunce \\ \hline
  1  & 0  & 0 & 0.2747 & 0.1037 & 0  \\
  2  & 0  & 0 & 0 & 0.1037 & 0.1037 \\
  3  & 0  & 0 & 0 & 0 & 0.2027     
\end{tabular}
\caption{Ukázka tf-idf míry}
\label{tf-idfTabulka}
\end{table}
	
\chapter{Porovnávání dokumentů}

	Předpokladem k tomu, abychom mohli zjistit podobnost mezi dvěma dokumenty je jejich zpracování do vektorových reprezentací. V tomto případě lze na ně použít různé metriky na výpočet podobnosti dosahujících různých úspěšností. V následující kapitole shrnu nejpoužívanější z nich.
	
\section{Euklidovská vzdálenost}

	Jelikož dokumenty představují ve vekotorovém prostoru body, a ty z nich, které by se daly klasifikovat jako podobné se vyskytují blízko sebe, tak se zdá jako dobrá úvaha použít vzdálenost pro vyjádření nějakého vztahu mezi nimi. Standartní míra, která se používá pro počítání vzdálenosti ve vektorovém prostoru je euklidovská vzdálenost.
	
	Je definovaná takto:
	
\begin{eqnarray} 
	\label{euclid} 
	d(\vec{x},\vec{y}) = \sqrt{\sum\limits_{i=1}^N (x_{i} - y_{i})^2}
\end{eqnarray}	

kde \textit{x} a \textit{y} jsou vektory dokumentů, \textit{N} je počet dimenzí prostoru a \textit{$x_{i}$} a \textit{$y_{i}$} jsou souřadnice.

	Nevýhoda použití této metriky je zobrazená na obrázku číslo \ref{VektorModel}. V grafu každá obě osy reprezentují nějaké odlišné termy a vektory \textit{d1, d2} a \textit{d3} jsou dokumenty. Vektor \textit{q} je dotaz. Vidíme, že dokument \textit{d1} je více relevantní se slovem, jenž znázorňuje osa \textit{x}, kdežto dokument \textit{d2} se slovem osy \textit{y}. Dokument \textit{d3} leží na podobném rozmezí mezi oběma termy jako dotaz \textit{q}, tudíž by měl být označen jako nejrelevantnější. Jelikož ale euklidovská vzdálenost nenormalizuje délku dokumentů, tak je vzdálenost mezi \textit{d3} a \textit{q} větší, než mezi dotazem a ostatními dokumenty. Z tohoto pohledu se nabízí použití úhlu jako lepší řešení. 
	
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{graf.png}
\caption{Euklidovská vzdálenost}
\label{VektorModel}
\end{figure}	
	
\section{Kosinová podobnost}

	Kosinová podobnost určuje úhel mezi dvěma dokumenty, nebo dokumentem a dotazem nebo mezi dvěma dotazy. 	
	
	 Kosinová podobnost mezi dokumentem \textit{d} a dotazem \textit{q} se vypočte následovně:
	
\begin{eqnarray} 
	\label{cos} cos(\theta) = \frac{q \cdot d}{|q| \cdot |d|} = \frac{\sum\limits_{i=1}^N q_i \cdot d_i}{\sqrt{\sum\limits_{i=1}^N q_i^2} \sqrt{\sum\limits_{i=1}^N d_i^2}}
\end{eqnarray}

	kde \textit{N} je dimenze vektoru.
	
	Vydělením obou prvků rovnice jejich velikostmi vzniknou jednotkové vektory, čímž nebudou nadhodnocovány delší dokumenty.

	Jestliže bude vypočítaný úhel nulový a jelikož cos0$\degree$ = 1, tak tyto dva dokumenty budou téměř totožné. Opačný případ, kdy se úhel bude blížit 90$\degree$, jsou odlišné.
	
	V tabulce číslo \ref{kosinovaPodobnost} jsou vyjádřené kosinové podobnosti mezi dokumenty definovanými v kapitole p váhování termů.
	
\begin{table}[]
\centering
\label{kosinovaPodobnost}
\begin{tabular}{l|l|l|l}
   & d1      & d2       & d3       \\ \hline
d1 & 1       & 0,24483  & 0        \\
d2 & 0,24483 & 1        & 0,707106 \\
d3 & 0       & 0,707106 & 1       
\end{tabular}
\caption{Kosinová podobnost mezi dokumenty}
\end{table}

\section{Jaccardův index}

	Jednou z jednodušších metrik, jak vyjádřit podobnost mezi dvěma dokumenty je Jaccardův index. 
	
	Předpokladem vyjádření Jaccardova indexu je reprezentace dokumentů jako množin, nikoliv jako vektory. Množiny používají model bag-of-words, čili to jsou neuspořádané kolekce slov, takže platí \textit{{a,b} = {a,b}}\citep{jaccard}.
	
	Index vyjadřuje překrytí dvou množin a má následující tvar:
	\begin{eqnarray} 
	\label{jaccard} JS(A,B) = \frac{|A \cap B|}{|A \cup B|}.
	\end{eqnarray}
	
\section{Kullback-Leibler divergence}

	I když se pro tuto metriku často používá i název vzdálenost, tak se přímo o vzdálenost nejedná, jelikož narozdíl od ostatních vzdálenostních metrik není symetrická, tudíž D$_{KL}$(P||Q) se nerovná D$_{KL}$(Q||P).
	
	Ve strojovém učení se KL-divergence označuje míra, kolik nové informace obsahuje \textit{P} oproti \textit{Q}. Samotný vzorec KL-divergence má následující tvar:
	
	\begin{eqnarray} 
	\label{kl} D_{KL}(P||Q)) = \sum\limits_{i} P(i) \log\frac{P(i)}{Q(i)}.
	\end{eqnarray}

\chapter{Vyhodnocení výsledků}

	U vytvořeného systému budeme chtít nějak ohodnotit, s jakou úspěšností vyhledává dokumenty. Zda nalezené dokumenty odpovídají zadanému dotazu či ne. Pro vyjádření efektivity vyhledávacího systému se používají dvě základní veličiny a to \textit{precision} a \textit{recall}. 
	
\section{Precision}
	
	Precision definuje přesnost, neboli jak velká část z obdržených dokumentů je relevantní\cite{Manning}. Tato hodnota se pohybuje v intervalu <0,1>, přičemž hodnota 1 znamená, že všechny obdržené dokumenty jsou relevantní, ovšem neříká nám nic o tom, zda byly systémem vráceny všechny relevantní dokumenty z kolekce\cite{wiki:PR}.
	
	Schéma pro výpočet přesnosti je:
\begin{eqnarray} 
	\label{prec} precision = \frac{počet \ obdržených \ relevantních \ dokumentů}{počet \ obdržených \ dokumentů}
\end{eqnarray}

\section{Úplnost}
	
	Úplnost určuje, jaké procento z relevantních dokumentů v kolekci dokumentů systém určil jako relevantní\cite{Manning}. Opět může nabývat hodnot v intervalu <0,1>, přičemž hodnota 1 určuje, že všechny relevantní dokumenty v kolekci byly systémem vráceny, ovšem nevíme, kolik nerelevantních dokumentů bylo vráceno s nimi\cite{wiki:PR}.
	
	Schéma pro výpočet recall je:
\begin{eqnarray} 
	\label{prec} recall = \frac{počet \ obdržených \ relevantních \ dokumentů}{počet \ relevantních \ dokumentů}
\end{eqnarray}

	Obě tyto hodnoty se zvlášť moc nepoužívají, navíc si velmi často odporují. Většinou mezi nimi platí nepřímá úměra, čím vyšší přesnosti chceme dosáhnout, tím nižší bude výsledný recall a obráceně.
	
\section{Accuracy}

	Všechny výsledky nalezené vyhledávacím systémem lze podle úspěšnosti rozdělit do 4 skupin, které definuje tabulka číslo \ref{accuracy}.
	
\begin{table}[]
\centering
\label{accuracy}
\begin{tabular}{l|l|l}
                    & \textbf{revelantní}  & \textbf{nerelevantní} \\ \hline
\textbf{obdržené}   & true positives (tp)  & false positives (fp)  \\
\textbf{neobdržené} & false negatives (fn) & true negatives (tn)  
\end{tabular}
\caption{Vyhodnocování výsledků}
\end{table}

Podle této tabulky lze vyjádřit precision a úplnost dalším tvarem:

\begin{eqnarray} 
	\label{prec} Precision = \frac{tp}{tp + fp} \\
	Úplnost = \frac{tp}{tp + fn}
\end{eqnarray}

Další možností, jak vyhodnotit úspěšnost klasifikátoru je accuracy. Ta vyjadřuje součet dokumentů, které klasifikátor označil správně vydělený počtem všech dokumentů. Má následující tvar:

\begin{eqnarray} 
	\label{acc} Accuracy = \frac{(tp + tn)}{tp + fp + fn + tn}
\end{eqnarray}

Tato míra se zdá být dobrá, jelikož opravdová práce klasifikátoru je rozdělování dokumentů do dvou tříd, relevantní a nerelevantní. Ovšem moc se nepoužívá, jelikož v praxi je velkých kolekcích 99\% dokumentů v nerelevantní kategorii a systém nastavený na maximalizaci accuracy může jednoduše označit všechny dokumenty jako nerelevantní a tím dosáhnout velké accuracy. Ale uživatel vždy požaduje vrácení nějakých dokumentů i za cenu, že se v nich bude vyskytovat malé množství \textit{false positives}\citep{Baeza}{Manning}.
	
\section{F-míra}

	F-míra vytváří vážený průměr mezi přesností a recallem a tím pádem i rozumný kompromis mezi těmito dvěma hodnotami. F-míra se počítá podle následujícího vztahu:
	
\begin{eqnarray} 
	\label{f} F = \frac{(1 + \beta ^2) \cdot precision \cdot recall}{(\beta ^2 \cdot precision) + recall}
\end{eqnarray}
	
	kde $\beta$ je parametr v intervalu (0,$\infty$) a ukazuje, které z hodnot bude přidělena větší váha. Při $\beta$ = 1 mají přesnot i recall stejnou váhu. Hodnoty $\beta$ < 1 zdůrazňují přesnost a hodnoty $\beta$ > 1 zdůrazňují váhu recallu\cite{Manning}.
	
\chapter{Detekce téměř duplicitních dokumentů}

Problémem rozsáhlých kolekcí je, že obvykle obsahují velké množství duplicitních a téměř duplicitních dokumentů. Jejich udržování zvětšuje velikost indexu a zpomaluje vyhledávání. Vyhledávací systém, který nevyfiltruje tyto dokumenty, také obvykle není dobře hodnocen, jelikož uživatel nechce, aby vyhledávač vrátil na prvních dvaceti místech buď totožné dokumenty, nebo takové, které se liší jen v několika slovech. Tento rozdíl bývá často jen v časovém údaji, v souborovém formátu nebo ve webových dokumentech v zobrazení reklamy. Pro vyhledávač je nezbytné tyto dokumenty najít, uchovat v indexu jen v jedné verzi a zbylé odstranit z indexu, popřípadě při přidávání nového dokumentu do indexu zkontrolovat, zda to není duplikát nebo skoro duplikát k již zaindexovaném dokumentu.

Jednoduchým přístupem, jak tyto dokumenty najít, je spočítat kosinovou podobnost mezi všemi dvojicemi v kolekci a jako téměř duplicitní detekovat takové, které přesáhnou nějakou předem definovanou hodnotu. Použití tohoto způsobu je ve velkých kolekcích neefektivní, jelikož takových dvojic je obrovské množství a zároveň zjištění kosinové podobnosti velkých vektorů je drahá operace.

\section{Shingling}

Model bag-of-words neuchovává o slovech žádnou sémantickou informaci. Zanedbává sousední termy, tudíž nevíme, v jakém kontextu bylo slovo použito. Při použití tohoto modelu může nastat situace, že dva dokumenty, jež mají téměř totožnou množinu slov, jsou obsahově naprosto odlišné.

Nejefektivnější cestou, jak reprezentovat dokumenty jako množiny za účelem detekce syntakticky podobných dokumentů, je vytvoření z dokumentu \textit{k}-gramy, neboli \textit{k}-shingly. Dokumenty, které obsahují stejné věty nebo fráze, budou sdílet i velké množství těchto \textit{k}-shinglů\cite{Mining}.

\textit{K}-shingle je množina \textit{k} po sobě jdoucích slov. Tudíž použití shinglů velikosti 1 má stejný efekt jako použití modelu bag-of-words\cite{jaccard}.

\begin{center}
Dokument 1: \textit{Honza si včera koupil nové auto.}
\end{center} 

Množina 2-shinglů z dokumentu 1 má tvar:\{(Honza si), (si včera), (včera koupil), (koupil nové), (nové auto)\}.

Množina 3-shinglů z dokumentu 1 má tvar:\{(Honza si včera), (si včera koupil), (včera koupil nové), (koupil nové auto)\}.

Pro vyjádření míry podobnosti množin \textit{k}-shinglů se používá Jaccardův index.

Důležitou kategorií při vytváření \textit{k}-shinglů z dokumentu je zvolení jeho velikosti. Při zvolení malého \textit{k} se může stát, že dvojice dokumentů bude mít vysoký Jaccardův index, jelikož oba obsahují velké množství stejných \textit{k}-shinglů, ovšem nemusí mít stejné věty nebo fráze. Správná volba \textit{k} závisí na velikosti dokumentů v kolekci, pro dlouhé dokumenty, jako například věděcké články, je délka shinglů 9 v pořádku. Nejčastěji používanou hodnotou \textit{k} je 5\cite{Mining}.

Nevýhodou generování \textit{k}-shinglů z dokumentu jsou velké nároky na úložiště. Když používáme shingly o \textit{k} slovech, tak každé slovo z dokumentu právě \textit{k}-shinglů, což znamená, že musíme každé slovo uchovávat několikrát. Tohoto se můžeme vyvarovat transformací jednotlivých shinglů na čísla jednotné délky pomocí nějaké hashovací funkce. Nyní máme místo množiny \textit{k}-shinglů množinu čísel, přičemž to nebude mít žádný vliv na výsledek množinových operací\cite{lecocq}.

Spočítání Jaccardova indexu, obzvláště mezi velkými množinami, je stále výpočetně velmi náročné. Pro efektivnější získání této hodnoty se používá technika minHashing.

\section{MinHashing}
MinHashing redukuje velikost množiny \textit{k}-shinglů dokumentu. Na začátku se zvolí libovolný počet hashovacích funkcí. Obvykle vystačí volba jednoho typu hashovací funkce, ovšem s různými konstantami. Ty se poté jedna po druhé aplikují na celou množinu \textit{k}-shinglů dokumentu, čímž se získá nová, stejně velká množina čísel. Z ní se vybere nejmenší hodnota a ta je výstupem jednoho kroku minHashovacího algoritmu. Čili při volbě 5 různých hashovacích algoritmů bude každý dokument reprezentován pěti čísly. Když tento postup, se stejnou posloupností hashovacích funkcí aplikujeme na dokumenty \textit{A} a \textit{B}, tak mezi nimi můžeme rychle zjistit Jaccardův index. Sice nám to neposkytne přesnou hodnotu, ale je to velmi dobrá aproximace s ohledem na ušetřený výpočetní čas.

Odhad Jaccardova indexu mezi dokumenty \textit{A} a \textit{B} se vyjádří jako podíl počtu stejných čísel v \textit{A} a \textit{B} a 

Pravděpodobnost, že vybraná hodnota z množiny minHashů dokumentu \textit{A} bude shodná s nějakou hodnotou minHashů v dokumentu \textit{B} se rovná právě Jaccardovu indexu. Platí následující vztah:

\begin{eqnarray} 
	P[h(A) = h(B)] = J(A,B).
\end{eqnarray}

Ačkoliv MinHashing poskytuje zmenšení velkých dokumentů do menších otisků a zachovává přitom jejich podobnost, tak stále nedokáže efektivně najít nejvíce podobné dvojice ve velké kolekci dokumentů, jelikož počet těchto párů, které se musí porovnat, je obrovský i v nepříliš rozsáhlých kolekcích.

\section{Locality Sensitive Hashing}

	LSH eliminuje porovnávání všech dvojic dokumentů v kolekci. 
	
\chapter{Rozpoznávání pojmenovaných entit}

	Pojmenované entity jsou slova, nebo uskupení slova, jenž vyjadřují jméno osoby, lokality, jméno společnosti, datum a mnoho dalších. Jedna z úloh počítačového zpracování jazyka je jejich detekce a klasifikace do zmiňovaných tříd. Rozpoznávání pojmenovaných entit je řešenou úlohou například v strojovém překladu, zpracování nestrukturovaných dokumentů a následovné vyhlevání v nich. Když dokážeme v nabídce cestovní kanceláře dobře detekovat stát a město, o kterém tato nabídka pojednává, usnadníme potom uživateli vyhledávání jen těch dovolených, které budou probíhat jen v daném státě a městě.
	
	Pro rozpoznávání se používá několik metod například porovnávání s regulárními výrazy, vyhledávání v seznamu pojmenovaných entit (seznam křestních jmen, příjmení atd.), ovšem jako nejúspěšnější se ukázalo strojové učení, kdy se počítač učí z velkého množství ručně anotovaných trénovacích dat. Úspěšnost klasifikátoru se nejčastěji hodnotí F-mírou\cite{entity}.
	
	Existuje několik nástrojů pro klasifikaci pojmenovaných entit. Všechny většinou pro rozpoznávání používají jazykový model natrénovaný na nějaké množině dat. 

\section{Nástroje pro anglický jazyk}
	
	Asi největším takovýmto nástrojem je \textit{General Architecture for Text Engineering} neboli \textit{GATE}, který vznikl již v roce 1995, a má vytvořené modely pro největší počet jazyků. Dalším populárním nástrojem je \textit{Stanford Named Entity Recognition}, což je projekt napsaný v javě, jenž byl poprvé zveřejněn v roce 2006. Kromě javy má implementace i v mnoha jiných programovacích jazycích. Nástroj obsahuje 3 modely pro anglický jazyk, které dokáží klasifikovat pojmenované entity do 3, 4 nebo 7 tříd. V modelu pro 7 tříd rozpoznává místo, jméno osoby, organizaci, měnu, datum, čas a číslo vyjádřené v procentech. Kromě anglického modelu má vytvořené modely pro němčinu, španělštinu a čínštinu.
	
\section{Nástroj pro český jazyk}
	
	Nástroj s českým jazykovým modelem vznikl v roce 2014 na Matematicko-fyzikální fakultě Karlovy Univerzity v Praze. Je to open-source projekt, jmenuje se \textit{NameTag} a jeho tvůrci jsou Milan a Jana Strakovi. Je distribuován jako samostatná aplikace nebo jako knihovna s natrénovanými jazykovými modely. Projekt je psaný v C++, ale obsahuje implementace i v ostatních programovacích jazycích.
	
	Projekt obsahuje dva české jazykové modely. Prvním z nich je model označovaný jako \textit{Czech Named Entity Corpus 1.1 Model}. Tento model byl trénován na \textit{Czech Named Entity Corpus 1.1}, což je množina 5868 českých vět s 33662 ručně anotovanými pojmenovanými entitami klasifikovanými do dvoustupňové hierarchie 62 tříd zobrazené na obrázku číslo \ref{nameTag11}.
	
	\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{nameTag11.pdf}
\caption{62 tříd dvoustupňové hirearchie modelu 1.1}
\label{nameTag11}
\end{figure}

Nejnovější verze 1.1 modelu dosáhla na \textit{Czech Named Entity Corpus 1.1} při dvoustupňové klasifikaci úspěšnosti 75.47\% vyjádřené F-mírou a 78.51\% při klasifikaci jen do tříd nejvyššího stupně.

	Druhým modelem je \textit{Czech Named Entity Corpus 2.0 Model}, který byl natrénován na \textit{Czech Named Entity Corpus 2.0}, jenž obsahuje 8993 vět s ručně označenými 35220 pojmenovanými entitami roztříděnými do dvoustupňové hierarchie 46 tříd zobrazené na obrázku číslo \ref{nameTag20}.
	
		\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{nameTag20.pdf}
\caption{46 tříd dvoustupňové hirearchie modelu 2.0}
\label{nameTag20}
\end{figure}

Aktuální verze 2.0 modelu klasifikovala do dvoustupňových tříd entity z \textit{Czech Named Entity Corpus 2.0} s úspěšností vyjádřenou F-mírou 75.38\% a do tříd nejvyššího stupně s úspěšností 79.16\%\cite{strakova14}.
	
\chapter{Apache Lucene}

	Apache Lucene je open-source vyhledávací software, jehož vlajkovou lodí je knihovna kompletně napsaná v Javě poskytující indexační a full-textové vyhledávací nástroje, Lucene Core. První release této knihovny byl zveřejněn v roce 1999 a napsal jej Doug Cutting. I když je napsaná v Javě, tak má implementace i v ostatních jazycích, například v C, C++, .NET, Perl, Python. Lucene Core knihovna je velmi populární, využívají ji portály Twitter, LinkedIn, Wikipedie nebo například vyhledávač Elasticsearch. Jejími hlavními přednostmi jsou rychlé, optimalizovatelné indexování, nízké požadavky na paměť RAM a malá velikost výsledného indexu. Poskytuje seřazení nalezených výsledků podle relevantnosti (ohodnocování), podporuje Vector Space Model a není závislá na platformě.
	
	Jednou z aplikací Apache Lucene projektu je Solr, vysokovýkonný vyhledávací server postavený na Lucene Core. Poskytuje pokročilé full-textové možnosti vyhledávání, je optimalizovaný pro práci s velkým množstvím dat a má webové rozhraní pro jednoduchou administraci\cite{lucene}.
	
	 Lucene Core používá invertovaný index. Základní stavební jednotkou Lucene indexu je dokument, jenž se skládá z jednoho, nebo více polí. Příkladem pole je třeba obsah souboru, jeho autor, datum vytvoření nebo různá další metadata. Lze u nich specifikovat různé parametry, například zda se má text v indexu uchovávat v původní formě, zda má být indexován nebo tokenizován. Pole v knihovně reprezentuje třída \textit{Field}, jenž obsahuje plno různých podtříd s rozličnými vlastnostmi. 
	 
	O vytvoření indexu se stará třída \textit{IndexWriter}. Při indexaci se definuje analyzér, který popisuje použitý tokenizér, slovník stop-slov, použití stemmingu a další parametry, které určují, jak zpracovat vstupní text před začátkem samotné indexace. Lucene má již vytvořený standardní analyzéry pro většinu světových jazyků, které poskytují standartní tokenizéry, normalizaci a obsahuje slovník stop-slov daného jazyku. Zajímavostí může být, že Lucene připravil analyzéry i pro japonštinu nebo čínštinu\cite{analyzery}.
	
\section{Podobnost v Lucene}
	
	Srdcem knihovny jsou její vyhledávací schopnosti. Při zadání dotazu Lucene najde všechny dokumenty, které obsahují termy specifikované v dotazu a až poté jsou z těchto dokumentů udělané vektorové modely a ohodnotí se pomocí \textit{tf-idf}. Lucene potom podobnost vypočítává modifikovanou verzí kosinové podobnosti, jenž se nazývá Lucene scoring formula.


\section{Lucene scoring formula}

	Pro vypočítání podobnosti mezi dotazem \textit{q} a dokumentem \textit{d} má tato porovnávací funkce následující podobu:
	
\begin{multline}
	\label{luceneScoring} score(q,d) = coord(q,d) \cdot queryNorm(q) \cdot \sum_{t \ in \ q} (tf(t \ in \ d) \cdot idf(t)^2 \\ \cdot t.getBoost() \cdot norm(t,d))
\end{multline}

	kde
\begin{itemize}
 \item \textbf{tf(t in d)} definuje frekvenci termu \textit{t} v dokumentu \textit{d}. U \textbf{tf(t in q)} vyjadřující frekvenci termu \textit{t} v dotazu \textit{q} se předpokládá hodnota 1.
 \item \textbf{idf(t)} ukazuje, v kolika dokumentech se vyskytuje term \textit{t}.
 \item \textbf{coord(q,d)} zjišťuje, kolik termů z dotazu obsahuje zkoumaný dokument. Dokumenty, které obsahují více výrazů z dotazu obdrží větší skóre.
 \item \textbf{queryNorm(q)} normalizuje vypočtené hodnoty podobnosti, abychom mohli mezi sebou porovnávat získané hodnoty od různých dotazů.
 
 \begin{eqnarray} 
	queryNorm(q) = \frac{1}{sumOfSquaredWeights^{1/4}}
\end{eqnarray}

\begin{multline}
sumOfSquaredWeights = q.getBoost()^2 \\ \cdot \sum_{t \ in \ q} (idf(t) \cdot t.getBoost())^2
\end{multline}

 \item \textbf{tBoost} uživatel má možnost zesílit význam dotazu, nebo jednotlivých slov v dotazu. Tato veličina \textbf{tBoost} je právě zesílení termu \textit{t} v dotazu \textit{q}.
 \item \textbf{norm(t,d)} se skládá z několika složek:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Field boost} - můžeme zesílit význam nějakého pole
  \item \textbf{lengthNorm} - vypočítává se, když je dokument přidáván do indexu a způsobuje to, že kratší pole budou více přispívat do skóre\cite{scoring}.
   \end{itemize}
  
\begin{eqnarray} 
	norm(t,d) = lengthNorm \cdot \prod_{pole \ f \ v \ d \ pojmenované \ t} f.boost()
\end{eqnarray}
  
\end{itemize}

\section{More like this}

	More like this je název algoritmu implementovaném v Lucene pro nalezení k danému dokumentu jemu podobné. More like this najde ve vyhledáváném dokumentu \textit{k} počet termů s nejvyšší \textit{tf-idf}, tyto termy spojí operátorem OR a vytvoří z nich disjunktivní dotaz. Maximální počet termů, které se budou z vyhledávaného dokumentu extrahovat lze nastavit, výchozí hodnota je 25. Tento dotaz se poté předá do indexového vyhledávače, který najde definovaný počet relevantních dokumentů. Tento vyhledávač pro porovnávání defaultně používá Lucene Scoring Formula\cite{mlt}.

\section{Apache Tika}
	
	Tika je nástroj psaný v Javě, který detekuje a extrahuje metadata a text z více než tisíce různých souborových formátů. Tika je distribuována jako javovská knihovna, ukázková aplikace a ve formě serveru.
	
	Klíčovou částí knihovny je rozhraní \textit{Parser}. Implementuje ho velké množství tříd, která každá má již v názvu definováno, z jakého typu souboru extrahuje text. Všechny tyto třídy implementují metodu \textit{parse}, která ze vstupního proudu detekuje a extrahuje text a metadata. 
	
	Tika obsahuje obecný \textit{AutoDetectParser}, jenž není zaměřen na nějaký konkrétní formát souboru, ale dokáže rozeznat formát vstupního souboru a zpracovat jej\cite{tika}.
	
\section{Luke}

	Luke je vývojový a diagnostický nástroj, jenž umožňuje zobrazit a upravovat Lucene index. Výběr několika možností manipulací s indexem, které Luke poskytuje:
	
	\begin{itemize}
	\item prohlížení dokumentů podle jejich ID
	
	\item zobrazit seznam nejčastěji používaných termů
	
	\item vyhledávat, zobrazovat a analyzovat výsledky vyhledávání
	
	\item mazání dokumentů z indexu
	
	\item upravovat pole a znovu vložit do indexu\cite{luke}
	\end{itemize}
	
	Ukázka uživatelského rozhraní nástroje Luke je na obrázku č. \ref{luke}.
	
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{luke.png}
\caption{Uázka UI Luke}
\label{luke}
\end{figure}	
	
	
% 
% PRO ANGLICKOU SAZBU JE NUTNÉ ZMĚNIT
% CITAČNÍ STYL!
%
\bibliographystyle{csplainnatkiv}
{\raggedright\small
\bibliography{teorie}
}

\end{document}